\chapter{Avaliação}
\label{Sec:avaliacao}

Segundo a professora Margarita Victoria Gomez (Gomez, 1999), “A avaliação educativa ... postula a autonomia e a cooperação como princípios básicos da Educação. (...) A avaliação formativa e continuada consiste em uma prática educativa contextualizada, flexível, interativa, presente ao longo do curso, de maneira contínua e dialógica.” Esses conceitos devem ser utilizados como princípios orientadores para a tomada de consciência das dificuldades, conquistas e possibilidades dos estudantes, por meio da concepção de um arcabouço de ferramentas de avaliação. Tais ferramentas devem funcionar como instrumento colaborador na verificação da aprendizagem, levando em consideração o predomínio dos aspectos qualitativos sobre os quantitativos. Por meio de um acompanhamento contínuo e diferenciado, pretende-se considerar o processo de aprendizado do estudante em sua forma plena e, além disso, permitir que o próprio professor aprimore continuamente suas estratégias de ensino.

Nesta perspectiva, a avaliação deverá contemplar os seguintes critérios: 
\begin{itemize}
 \item Adoção de procedimentos de avaliação contínua e cumulativa de forma a garantir eficiência e rapidez nas intervenções que se mostrarem necessárias ao longo do processo, e não somente no final de um programa de disciplina;
  \item Prevalência dos aspectos qualitativos sobre os quantitativos; 
  \item Manutenção de diálogo permanente com o estudante; 
  \item Utilização funcional do conhecimento, em que o estudante deve evidenciar a sua capacidade de aplicar os conhecimentos a situações concretas;
  \item As atividades devem ser previstas em cada programa de disciplina e devem ser negociadas com os estudantes;
  \item Divulgação das exigências da tarefa antes da sua avaliação;
  \item Divulgação dos resultados e dos critérios de correção do processo avaliativo como mais uma técnica de aprendizado; 
  \item Apoio disponível para aqueles que têm dificuldades, com o apoio de monitores, professores e tutores; 
  \item Incidência da correção dos erros mais importantes sob a ótica da construção de conhecimentos, atitudes e habilidades, estimulando a superação das dificuldades e estimulando a auto-avaliação;  
  \item Importância conferida às aptidões dos estudantes, aos seus conhecimentos prévios e ao domínio atual dos conhecimentos que contribuam para a construção do perfil profissional do futuro egresso.
\end{itemize}

\section{Avaliação das Atividades Acadêmicas do Corpo Discente}
\label{Sec:AvalDiscente}

As atividades acadêmicas dos estudantes nas diversas disciplinas do curso serão avaliadas de acordo com o Regimento Geral da UnB, conforme estabelece o Art. 122, que atribui as menções ao rendimento acadêmico do estudante em disciplina e sua equivalência numérica (Tabela \ref{tab:mencoes}).

\input{tabelas/mencoes}

A aprovação em cada disciplina será concedida ao estudante que obtiver menção igual ou superior a MM, ou seja, média igual ou superior a 5,0, e que tenha igualmente freqüentado pelo menos 75\% (setenta e cinco por cento) da carga horária da disciplina.

A lista a seguir apresenta algumas das atividades que podem ser desenvolvidas durante o curso e que poderão servir de instrumento de avaliação:

\begin{itemize}
 \item Elaboração e desenvolvimento de projeto de investigação científica;
  \item Estudo de texto para realização de resenha bibliográfica;
  \item Elaboração de quadros ou resumos;
  \item Estudos de caso;
  \item Prova ou teste;
  \item Produção de painel para exibição ou apresentação;
  \item Levantamento bibliográfico;
  \item Participação em atividades práticas;
  \item Criação de relatório ou registro sobre atividades, palestras e exibições de filmes;
  \item Relatórios de visitas com descrição de experiências relacionadas ao assunto estudado;
  \item Resolução de lista de exercícios.
\end{itemize}

\section{Auto-Avaliação do Corpo Discente}
\label{Sec:AutoAval}

Cada estudante faz uma avaliação individual (auto-avaliação) que permite aos professores conhecerem também como o estudante analisa o seu próprio perfil, ou seja, quais são as dificuldades enfrentadas por este estudante. Acerca da auto-avaliação, Gomes Rios coloca que (RIOS, 2005):

“A auto-avaliação privilegia o autocontrole e a meta-cognição. O primeiro corresponde a uma avaliação contínua, despertando o olhar crítico sobre o que se faz, durante o processo. A segunda desencadeia um processo mental através do qual o sujeito toma consciência das atividades cognitivas em desenvolvimento. Assim, “a metacognição é sinônimo de atividade de autocontrole refletido das ações e condutas do sujeito que aprende”. O exercício da metacognição pode ser visto como uma orientação intencional que desencadeia questionamentos ou investigações sobre um aspecto que o próprio professor considera que necessita ser mudado.”

As ferramentas de avaliação não têm, em hipótese alguma, objetivos punitivos ou taxativos. Elas são ferramentas de autoconhecimento para estabelecer melhoria contínua do curso e melhorias na formação profissional e pessoal do estudante.

\section{Avaliação Docente}
\label{Sec:AvalDocente}
No ensino superior, o professor proporciona condições para que se concretize o processo ensino-aprendizagem e ainda desperte no estudante a necessidade de crescimento pessoal e profissional. A aprendizagem está voltada para o estudante, cabendo ao docente utilizar métodos e estratégias de ensino que facilitem a aquisição dos conceitos por parte dos educandos.

Nesse contexto, o processo de avaliação tem como objetivo o desenvolvimento do estudante, a transformação da prática docente e a re-elaboração contínua da ação pedagógica. A avaliação dos docentes, realizada pelos estudantes, permite traçar um perfil do professor, identificar pontos positivos e o que deve ser melhorado na sua prática pedagógica. Ela deverá avaliar itens como: o programa da disciplina (suficiência da carga horária, clareza da descrição de objetivos do programa, compatibilidade dos objetivos com a ementa, entre outros), domínio do conteúdo, adequação das atividades aos objetivos da disciplina, contextualização dos conhecimentos, suporte para execução à disciplina, material didático, qualidade do ambiente digital de aprendizagem entre outros.

\section{Avaliação do Curso e das Disciplinas}
\label{Sec:AvalCurso}

A Avaliação Institucional é um acompanhamento das atividades desenvolvidas na instituição de ensino dentro de uma abordagem construtiva, visando à análise e ao aperfeiçoamento do desempenho acadêmico. 

A Lei 10.861, de 14 de abril de 2004 implantou o Sistema Nacional de Avaliação da Educação Superior (SINAES), constituindo-se como instrumento para o planejamento da gestão e desenvolvimento da educação, em articulação com as diretrizes da Comissão Nacional da Educação Superior (CONAES).

A Comissão Própria de Avaliação (CPA) da UnB foi instituída para conduzir os processos de avaliação internos da instituição e realizar a sistematização das informações. Os departamentos do campus Darcy Ribeiro e, hoje, os novos campi recebem relatórios com resultados das pesquisas sócio-econômicas relativas aos estudantes, evasão, avaliação de disciplinas e dos docentes feitas pelos discentes, entre outros. Tais informações são importantes para o acompanhamento e diagnóstico do curso dentro de um processo permanente de avaliação.

Para conduzir os trabalhos de auto-avaliação, propõe-se a criação de uma Comissão de Avaliação Institucional que terá como objetivo acompanhar sistemática e permanentemente o desenvolvimento das ações pedagógicas e administrativas da instituição, de forma a atender as propostas do PPP. A Comissão poderá desenvolver e utilizar metodologias e instrumentos diversificados que possibilitem uma análise abrangente e profunda sobre a sua estrutura em funcionamento. 

A avaliação institucional buscará o redimensionamento das mudanças sociais e tecnológicas em âmbito sócio-cultural, político e econômico visando à melhoria da qualidade da formação acadêmica, da produção do conhecimento e da extensão, estabelecendo instrumentos de gestão que prestem contas de suas atividades à sociedade de forma clara e transparente de seu papel, servindo-se de reflexão e mudanças na proposta de trabalho institucional acadêmico.

Serão avaliados fatores que denotam o caráter qualitativo do andamento do curso. Sendo assim, serão avaliados itens como: organização dada aos conteúdos, adequação da carga horária, se o curso estimula o desenvolvimento de habilidades profissionais, se o curso atende às necessidades para preparação para a atividade profissional, disponibilidade de infra-estrutura de laboratórios, entre outros.

O caráter ativo e dinâmico da avaliação também prevê que o PPP possa vir a ser reformulado ou reajustado conforme as necessidades percebidas no seu transcorrer. A avaliação do PPP representa o processo de reflexão permanente sobre as experiências vivenciadas, os conhecimentos difundidos ao longo do processo de formação profissional e a interação entre o curso e os contextos local, regional e nacional.

A avaliação do Curso e o acompanhamento do PPP serão feitos através de um Programa de Auto-Avaliação, articulado pelo Programa de Avaliação Institucional, com base no SINAES.

